\chapter{Các công trình liên quan} \label{chp:relatedworks}

Đối với con người, việc miêu tả nội dung của một tấm ảnh là một tác vụ tự nhiên và khá dễ dàng, chỉ cần một khoảng thời gian quan sát ngắn là có thể đưa ra một miêu tả chính xác và chi tiết. Tuy nhiên đối với máy tính để đạt được kết quả tương tự là một bài toán khó, đòi hỏi quá trình nghiên cứu lâu dài và bài bản. Trong chương này, nhóm sẽ trình bày về lịch sử phát triển của các hướng nghiên cứu cũng như các mô hình mang tính đột phá quan trọng (mục \ref{sec:related}). Mục \ref{sec:datasets} tiếp theo nói về các tập dữ liệu chuẩn được tổng hợp theo đặc trưng của bài toán phát sinh câu mô tả cho hình ảnh, và mục \ref{sec:evaluation} cuối cùng liệt kê các độ đo đánh giá chuẩn mực để kiểm nghiệm khách quan kết quả của các công trình nghiên cứu.

\section{Lịch sử phát triển mô hình} \label{sec:related}

\subsection{Các công trình nghiên cứu trên thế giới} \label{subsec:world}

Trước giai đoạn phát triển mạnh mẽ của kỹ thuật Học sâu và mạng nơron nhân tạo, bài toán phát sinh câu mô tả cho hình ảnh được tiếp cận bằng một số hướng tiêu biểu như: sử dụng các khuôn mẫu để sinh câu và truyền các vật thể được phát hiện trong ảnh cũng như mối quan hệ của chúng vào khuôn mẫu này~\cite{d7f59895de804900b0c6d17f4b361656}, hoặc thực hiện tra cứu và xếp hạng trên một tập dữ liệu câu miêu tả có sẵn~\cite{Hodosh:2013:FID:2566972.2566993, Ordonez:2011:IDI:2986459.2986587}. Tuy nhiên các cách tiếp cận này có thiết kế khá thủ công và phức tạp, phụ thuộc nhiều vào bộ dữ liệu gốc và không cho kết quả tốt khi miêu tả những hình ảnh nằm ngoài lĩnh vực cục bộ của dữ liệu. 

Trong vài năm gần đây, lấy cảm hứng từ những đột phá đạt được nhờ sử dụng mạng nơron nhân tạo trong nhiều lĩnh vực, mà cụ thể là việc ứng dụng recurrent neural networks trong bài toán dịch thuật~\cite{DBLP:journals/corr/SutskeverVL14}, rất nhiều các hướng tiếp cận mới đã được phát triển, trong đó nổi bật nhất là việc áp dụng kiến trúc encoder-decoder dựa trên mạng nơron nhân tạo. 

Ta có thể xem bài toán phát sinh câu mô tả cho hình ảnh dưới góc độ biên dịch từ một tấm ảnh ra ngôn ngữ, và như vậy có thể sử dụng một bộ mã hoá (encoder) để biểu diễn dữ liệu đầu vào (hình ảnh) dưới dạng một vector đại diện cho nó, và từ đó một bộ giải mã (decoder) có thể nhận vector trung gian này để chuyển nó về dạng đầu ra thích hợp (câu mô tả). Trong trường hợp của bài toán phát sinh câu mô tả cho hình ảnh, bộ encoder được sử dụng thường là một convolutional neural network vì khả năng biểu diễn đặc trưng hình ảnh tốt của kiến trúc mạng này. Còn ở giai đoạn giải mã, giống như bài toán dịch thuật với đầu ra là một câu có dạng ngôn ngữ tự nhiên, kiến trúc được chọn là mạng recurrent neural network, thích hợp cho việc sinh lần lượt từng từ để tạo ra câu hoàn chỉnh. Hiện nay hướng tiếp cận sử dụng kiến trúc encoder-decoder này vẫn đang được nghiên cứu và hoàn thiện, và kết quả đạt được cũng là khả quan nhất so với các cách tiếp cận khác. Nhóm sẽ trình bày một số công trình tiêu biểu mang tính đột phá được phát triển theo hướng tiếp cận này. 

\subsubsection{Show and Tell: A Neural Image Caption Generator}

\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./images/hinh2-1.pdf}
	\caption{Kiến trúc mô hình \emph{Show and Tell}.~\cite{DBLP:journals/corr/VinyalsTBE14}
		\label{fig:showmodel}}
\end{figure}

Mô hình \emph{Show and Tell}~\cite{DBLP:journals/corr/VinyalsTBE14}, được phát triển bởi các nhà nghiên cứu của Google, chính là mô hình tiên phong trong việc lấy cảm hứng từ những bước tiến đạt được trong bài toán dịch thuật để ứng dụng cho phát sinh câu mô tả cho hình ảnh. Mô hình được xây dựng trên kiến trúc encoder-decoder đã được nhắc đến ở trên và đề xuất sử dụng convolutional neural network để tạo vector đại diện cho đặc trưng của ảnh. CNN này đã được huấn luyện sẵn trên một tập dữ liệu phân loại hình ảnh khác (ví dụ: ImageNet) nhằm tăng cường khả năng biểu diễn đặc trưng hình ảnh. 

Sau khi vector đặc trưng đã được trích xuất từ ảnh bằng CNN, nó sẽ được dùng làm đầu vào cho mạng recurrent neural network có chức năng sinh câu miêu tả. Mạng này được huấn luyện với mục tiêu dự đoán từ tiếp theo trong một câu nếu biết được nội dung tấm ảnh (vector đầu vào) cũng như các từ đã được sinh ra trước đó, được định nghĩa $ p(S_t|I,S_1,S_2,...,S_{t-1}) $. Các từ này cũng được biểu diễn bằng cách chuyển thành vector đại diện. Kiến trúc RNN được lựa chọn là LSTM (Long Short-Term Memory) nhằm khắc phục tình trạng gradient (đạo hàm) bị triệt tiêu khi mạng phải thực hiện quá nhiều bước.

Kiến trúc tổng thể của mô hình được minh hoạ ở hình \ref{fig:showmodel} và có thể được biểu diễn bởi các công thức sau:

\begin{alignat}{3}
	x_{-1}  \hspace{7pt}&=\hspace{7pt} CNN(I)& \label{eq:showmodel1}\\
	x_t     \hspace{7pt}&=\hspace{7pt} W_eS_t \hspace{20pt} & t\in\{0\ldots N-1\}  \label{eq:showmodel2}\\
	p_{t+1} \hspace{7pt}&=\hspace{7pt} LSTM(x_t) \hspace{20pt} & t\in\{0\ldots N-1\}  \label{eq:showmodel3}
\end{alignat}

Các trọng số của mô hình được huấn luyện bằng phương pháp stochastic gradient descent với tốc độ học cố định và không sử dụng momentum. Ngoại trừ các trọng số của CNN được huấn luyện trước trên tập ImageNet, các trọng số còn lại được khởi tạo ngẫu nhiên. Quá trình suy diễn ra câu miêu tả được hỗ trợ bằng cách áp dụng giải thuật beam search. Mô hình này đã đạt kết quả đồng hạng nhất trong cuộc thi COCO Captioning Challenge và quan trọng hơn là đã đề xuất được một kiến trúc encoder-decoder hiệu quả để các công trình nghiên cứu sau dựa trên đó phát triển và hoàn thiện.

\subsubsection{Show, Attend and Tell: Neural Image Caption Generation with Visual Attention}

\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./images/hinh2-2.pdf}
	\caption{Kiến trúc mô hình \emph{Show, Attend and Tell}.~\cite{DBLP:journals/corr/XuBKCCSZB15}
		\label{fig:attendmodel}}
\end{figure}

\emph{Show, Attend and Tell}~\cite{DBLP:journals/corr/XuBKCCSZB15} là mô hình được phát triển bởi các nhà nghiên cứu ở các trường đại học ở Toronto và Montreal. Mô hình được xây dựng trên nền kiến trúc encoder-decoder của mô hình \emph{Show and Tell} tuy nhiên có đề xuất một cải tiến quan trọng: cơ chế attention. Kiến trúc tổng quát của mô hình được minh hoạ ở hình \ref{fig:attendmodel}.

Một trong những vấn đề gặp phải ở mô hình \emph{Show and Tell} là việc thông tin về nội dung bức ảnh chỉ được truyền vào RNN ở bước đầu tiên, dẫn đến các bước sau đó thông tin này bị triệt tiêu dần và mô hình không có đủ kiến thức cần thiết để sinh ra từ chuẩn xác cho câu. Đồng thời người ta rút ra được nhận xét rằng khi quan sát một tấm ảnh để nghĩ ra câu miêu tả, con người chỉ cần tập trung sự chú ý vào lần lượt những phần quan trọng của bức hình chứ không cần thiết phải sử dụng thông tin của toàn bộ tấm hình đó. Chính vì vậy một thiết kế mô hình mới được đề xuất để mô phỏng cách hoạt động này, khi ở mỗi bước sinh từ của RNN, một vùng trọng tâm của tấm ảnh sẽ được chọn và truyền vào, giúp cho mô hình có thể học cách lựa chọn thông tin từ ảnh mà nó cho là cần thiết để sinh ra từ tiếp theo. Cơ chế attention chính là cơ chế cho phép thực hiện sự lựa chọn này. 

Để có thể tạo ra các vector đặc trưng cho những vùng ảnh có thể được lựa chọn, các đặc trưng này sẽ được trích xuất từ một tầng thấp hơn của CNN so với ở mô hình \emph{Show and Tell}. Ở tầng này thì vị trí của các vector đặc trưng vẫn giữ được sự tương quan với vị trí của các vùng trong ảnh, và việc thực hiện chọn một vector cũng giống như chọn vị trí vùng ảnh mà nó đại diện. 

Sau khi thu được tập các vector đại diện này, các tác giả của mô hình đề xuất 2 cơ chế attention để tiến hành việc lựa chọn: stochastic \textquotedblleft hard\textquotedblright\ attention và deterministic \textquotedblleft soft\textquotedblright\ attention. Từ tập các vector thu được $ a = \{a_1,...,a_L\} $, nếu đặt thêm một trọng số $\alpha$ cho mỗi vector và chuẩn hoá sao cho các trọng số đều nằm trong khoảng $[0, 1]$ và tổng của chúng bằng 1, ta có thể gán một phân phối xác suất cho việc tiến hành lựa chọn vector này, với đầu ra là các vector và xác suất là trọng số đi kèm các vector đó. Trên cơ sở là phân phối có được, cơ chế \textquotedblleft hard\textquotedblright\ attention tiến hành việc lấy mẫu ngẫu nhiên để chọn ra duy nhất một trong số các vector ứng viên và lấy đó làm kết quả. Trong khi đó cơ chế \textquotedblleft soft\textquotedblright\ attention, đã được đề xuất trước đó trong lĩnh vực dịch thuật bởi ~\cite{DBLP:journals/corr/BahdanauCB14}, không bắt buộc phải lựa chọn rõ ràng mà chỉ cần lấy giá trị đại diện cho toàn bộ phân phối đó là giá trị kì vọng, và vector nào có trọng số càng lớn thì sẽ càng có ảnh hưởng đối với kì vọng này. 

Việc sử dụng các trọng số như vậy đồng thời cũng mở ra khả năng biểu diễn quá trình lựa chọn của mô hình trên hình ảnh, như ở hình \ref{fig:attendexample}. Kết quả cho thấy sự tương quan rất khả quan giữa lựa chọn của mô hình và suy nghĩ của con người, và cả trong trường hợp mô hình không đề xuất được kết quả như ý thì ta vẫn có thể phần nào hiểu được tại sao nó lại đưa ra sự lựa chọn đó.

Để trích xuất đặc trưng từ ảnh, mô hình sử dụng mạng VGGNet~\cite{DBLP:journals/corr/SimonyanZ14a} đã được huấn luyện trước trên tập ImageNet. Giai đoạn sinh câu từ vector đặc trưng được huấn luyện bằng stochastic gradient descent kết hợp các giải thuật điều tiết tốc độ học như RMSProp và Adam~\cite{DBLP:journals/corr/KingmaB14}.

\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{./images/hinh2-3.pdf}
	\caption{Minh hoạ việc lựa chọn vị trí trên ảnh của cơ chế attention. ~\cite{DBLP:journals/corr/XuBKCCSZB15}
		\label{fig:attendexample}}
\end{figure}


%\subsubsection{Self-critical Sequence Training for Image Captioning}

\subsubsection{Bottom-Up and Top-Down Attention cho việc phát sinh câu mô tả đối với hình ảnh}

\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./images/hinh2-4.png}
	\caption{Sự khác nhau giữa đặc trưng được trích xuất từ CNN và Faster-RCNN.~\cite{2017arXiv170707998A}
		\label{fig:bottomupft}}
\end{figure}

Mô hình \emph{Bottom-Up and Top-Down Attention}~\cite{2017arXiv170707998A} do các nhà nghiên cứu của các trường đại học Úc đề xuất, xây dựng từ ý tưởng sử dụng cơ chế attention của mô hình \emph{Show, Attend and Tell} và mở rộng một hướng khai thác mới. Họ nhận thấy quá trình trích xuất thông tin từ ảnh của con người ngoài khả năng lựa chọn vị trí để tập trung của mắt (top-down attention), còn được hỗ trợ bởi bản chất bố cục cũng như phối màu của bức ảnh. Từ bố cục này sẽ tạo ra các đối tượng nổi bật thu hút sự chú ý (bottom-up attention).

Để có thể nhận biết và trích xuất được các đối tượng như vậy thì việc sử dụng phương pháp trích xuất đặc trưng bằng CNN như các công trình nghiên cứu trước đó là không hiệu quả, vì bố cục mỗi tấm hình đều khác nhau mà vector đặc trưng được lấy từ CNN luôn bị cố định về vị trí. Để giải quyết vấn đề này, các tác giả đã ứng dụng những thành tựu mới nhất trong lĩnh vực nhận diện vật thể trong ảnh, mà cụ thể ở đây là Faster-RCNN~\cite{2015arXiv150601497R}. 

Faster-RCNN là một mô hình được thiết kế để thực hiện tác vụ nhận diện vật thể, nó có thể phân loại vật thể nhận diện được cũng như xác định vị trí của vật thể trong ảnh thông qua bounding-box. Và chính những vector đại diện cho các vật thể được phát hiện này sẽ được chọn làm vector đặc trưng cho ảnh thay cho các vector gắn liền với vị trí như ở trường hợp CNN. Hình \ref{fig:bottomupft} minh hoạ cho ta thấy sự khác nhau của việc trích xuất vector đặc trưng giữa CNN và Faster-RCNN. Có thể thấy được các đặc trưng lấy được từ Faster-RCNN không những đem lại nhiều ý nghĩa hơn về nội dung bức ảnh mà còn có hiệu quả cao hơn vì chỉ cần lấy một số lượng đặc trưng vừa phải, phù hợp với nội dung tấm ảnh.

\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./images/hinh2-5.png}
	\caption{Kiến trúc mô hình Top-Down Attention.~\cite{2017arXiv170707998A}
		\label{fig:bottomup}}
\end{figure}

Ở kiến trúc mạng sinh câu miêu tả của mô hình cũng có nhiều sự cải tiến. Mạng được chia làm 2 tầng LSTM như hình \ref{fig:bottomup}. Tầng dưới là tầng có nhiệm vụ nhận thông tin các trạng thái quá khứ của mô hình và từ đó giúp cơ chế attention đưa ra quyết định. Ở mỗi bước nó đều được nhận thông tin toàn cục của tấm ảnh dưới dạng vector $\bar{v}$ đã được mean-pooled từ các vector đặc trưng, vector này có ý nghĩa như việc gợi nhớ cho mô hình về nội dung toàn cục của tấm ảnh. Tầng LSTM trên có nhiệm vụ là một mô hình sinh câu, chức năng tương tự như các mạng LSTM sinh câu trong các mô hình được trình bày ở phần trước.

Phần trích xuất đặc trưng từ ảnh của mô hình được huấn luyện trước trên tập Visual Genome~\cite{2015arXiv151106361V}. Mô hình sinh câu được huấn luyện bằng stochastic gradient descent với momentum và ở giai đoạn cuối được kết hợp kỹ thuật Học tăng cường để tối ưu trên điểm CIDEr~\cite{2016arXiv161200563R}. Tới thời điểm hiện tại (tháng 12/2017), mô hình đang giữ vị trí thứ 2 trên bảng xếp hạng MS COCO với số điểm CIDEr 1.179.

\subsection{Các công trình nghiên cứu ở Việt Nam} \label{subsec:vietnam}

Ở Việt Nam, việc ứng dụng kỹ thuật Học sâu vào việc giải quyết các bài toán trong lĩnh vực xử lý ảnh cũng như xử lý ngôn ngữ tự nhiên còn khá mới mẻ, và bài toán phát sinh câu mô tả cho hình ảnh cũng chưa được chú ý nghiên cứu nhiều. Bên cạnh đó, bài toán phát sinh câu mô tả cho hình ảnh cũng được sự quan tâm của một số nhóm nghiên cứu nhưng hoạt động còn nhỏ lẻ và ít có sự công bố ra bên ngoài. Theo như nhóm tìm hiểu thì có một nhóm nghiên cứu ở trường đại học Bách Khoa Hồ Chí Minh cũng nghiên cứu bài toán này. Nhóm nghiên cứu này đã có những bước đầu thành công trong việc xây dựng mô hình để tạo ra những câu mô tả hình ảnh dưới dạng ngôn ngữ tự nhiên là tiếng anh. Họ cũng ứng dụng các thành tựu của lĩnh vực học máy để giải quyết bài toán và cho kết quả khá khả quan. Nhìn chung kết quả thu được từ các câu mô tả khá hợp lý. Tuy nhiên, nhóm nghiên cứu này chủ yếu hiện thực mô hình trên tập dữ liệu nhỏ, chỉ tập trung vào hai đối tượng là chó và mèo. Tức là tập dữ liệu của nhóm này là những bức hình chứa đối tượng chó và mèo, vì vậy tập dữ liệu cũng còn chưa phong phú. Ngoài ra, số lượng ảnh trong tập dữ liệu cũng không nhiều, chỉ dừng ở mức vài nghìn tấm hình.

\section{Các bộ dữ liệu chuẩn} \label{sec:datasets}

Một trong các đặc trưng của việc huấn luyện mô hình sử dụng phương pháp Học sâu là đòi hỏi một lượng dữ liệu đủ lớn để việc học bằng mô hình đạt hiệu quả cao. Vì vậy việc thu thập dữ liệu tốt là rất quan trọng. 

Trong bài toán phát sinh câu mô tả cho hình ảnh, dữ liệu cần có được bao gồm hình ảnh về các câu miêu tả hình ảnh đó. Để có được những câu miêu tả bằng ngôn ngữ tự nhiên có ý nghĩa thì bắt buộc phải do con người đặt mà không thể tự động hoá được, do đó việc tạo ra được một bộ dữ liệu chuẩn cho bài toán là khá phức tạp và khó khăn.

Để thu thập dữ liệu, người ta có thể sử dụng những dịch vụ chia sẻ hình ảnh online như Flickr, từ đó lấy về hình ảnh cùng câu miêu tả cho hình ảnh đó. Tuy nhiên những câu miêu tả này không được người dùng đặt với mục đích tạo dữ liệu huấn luyện, nên trong nhiều trường hợp sẽ có nhiễu. Một cách tiếp cận khác là người ta vẫn thu thập hình ảnh về, nhưng sẽ nhờ những cộng tác viên đặt các câu miêu tả cho hình ảnh theo đúng tiêu chuẩn của bộ dữ liệu. Các tập dữ liệu chuẩn phổ biến nhất trong bài toán phát sinh câu mô tả cho hình ảnh đều được tạo ra bằng cách tiếp cận này, mà tiêu biểu nhất là các tập dữ liệu Flickr8k~\cite{dataset-flickr8k}, Flickr30k~\cite{dataset-flickr30k} và Microsoft Common Objects in Context (MS COCO)~\cite{DBLP:journals/corr/ChenFLVGDZ15}. 

Flickr8k là một trong các tập dữ liệu chuẩn đầu tiên được tạo ra để phục vụ cho bài toán phát sinh câu mô tả cho hình ảnh, sau đó nó được mở rộng thành tập Flickr30k. MS COCO là tập dữ liệu lớn nhất, được tạo ra cho cuộc thi MS COCO captioning challenge - cuộc thi mang tính chuẩn mực đánh giá cho tất cả các nhóm nghiên cứu bài toán phát sinh câu mô tả cho hình ảnh trên thế giới. Bảng \ref{tab:datasets} dưới đây so sánh sơ bộ về các đặc trưng tiêu biểu của 3 bộ dữ liệu này cũng như tỉ lệ chia phổ biến khi huấn luyện mô hình nhằm đảm bảo tính đồng nhất khi đánh giá kết quả.

\def\arraystretch{1.2}%  1 is the default, change whatever you need
%\setlength\extrarowheight{20pt}%add points to the row height

\begin{center}
	\begin{longtable}{|l|m{2cm}|m{2cm}|m{3cm}|m{4.7cm}|}
		\caption{Các bộ dữ liệu đặc trưng cho bài toán phát sinh câu mô tả cho hình ảnh} \label{tab:datasets} \\
		
		\hline
		\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Tên}} &
		\textbf{Số lượng ảnh} &
		\textbf{Số câu mô tả mỗi ảnh} &
		\textbf{Tỉ lệ chia phổ biến} &
		\textbf{Đặc trưng} \\
		\hline \hline
		\endhead
		
		Flickr8k &
		\multicolumn{1}{r|}{8 092} &
		\multicolumn{1}{c|}{5} &
		6092 train, 1000, val, 1000 test &
		Nội dung chủ yếu của hình ảnh quay quanh những hoạt động của người và động vật. \\ \hline
		Flickr30k &
		\multicolumn{1}{r|}{31 783} &
		\multicolumn{1}{c|}{5} &
		29783 train, 1000, val, 1000 test &
		Được mở rộng từ Flickr8k. \\ \hline
		MS COCO &
		\multicolumn{1}{r|}{123 287} &
		\multicolumn{1}{c|}{5+} &
		113287 train, 5000, val, 5000 test &
		Là bộ dữ liệu lớn nhất cũng như được sử dụng phổ biến nhất để nghiên cứu bài toán phát sinh câu mô tả cho hình ảnh. \\ \hline
	\end{longtable}
\end{center}


\section{Các thước đo đánh giá}  \label{sec:evaluation}

Tương tự như việc tạo ra những câu miêu tả chuẩn mực cho ảnh, việc đánh giá xem một câu miêu tả được sinh ra có tốt hay không cũng là một vấn đề phức tạp mà chỉ con người mới có thể cho độ chính xác đáng tin cậy. Tuy nhiên khác với việc sinh câu cho dữ liệu chỉ thực hiện một lần duy nhất, việc vận dụng sức người để đánh giá cho mỗi lần mô hình sinh câu miêu tả là không thực tế và khả thi. Chính vì vậy cần phải có những thước đo chuẩn mực đánh giá tự động với mục đích tiệm cận khả năng đánh giá của con người. 

Hiện nay các thước đo đánh giá tự động cho câu miêu tả hình ảnh phổ biến nhất là BLEU (Bilingual Evaluation Understudy)~\cite{Papineni:2002:BMA:1073083.1073135}, METEOR (Metric for Evaluation of Translation with Explicit Ordering)~\cite{Lavie:2007:MAM:1626355.1626389} và CIDEr (Consensus-based Image Description Evaluation)~\cite{Vedantam_2015_CVPR}, trong đó CIDEr được cho là thước đo chuẩn mực nhất và các kết quả nghiên cứu hiện nay đa phần đều báo cáo và so sánh theo thước đo này.





